@inproceedings{Massis-Degombert-Dindart-Lazard-Tresallet-Frouin-Pillot-Loiseau:JEP-TALN:2024,
    author = "Massis, Helene and Degombert, Marie-H\'el\`ene and Dindart, Juliette and Lazard, Diane and Tr\'esallet, Christophe and Frouin, Fr\'ed\'erique and Pillot-Loiseau, Claire",
    title = "Le rythme : un marqueur d'atteinte du nerf laryng\'e sup\'erieur ?",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "461-469",
    note = "",
    abstract = {Apr\`es thyro{\"\i}dectomie totale, la plainte vocale des patients, hors paralysie r\'ecurrentielle, est attribu\'ee \`a l'atteinte du nerf laryng\'e sup\'erieur (NLS) difficilement objectivable. Cette \'etude d\'etermine si des param\`etres rythmiques (ici temporels) de la parole de ces patients peuvent servir \`a son diagnostic. Elle a \'et\'e men\'ee chez 28 femmes avec suspicion d'atteinte de la branche crico-thyro{\"\i}dienne du NLS (CT-), compar\'ees \`a 27 autres sans dommage (CT+) apr\`es thyro{\"\i}dectomie, au regard d'une population t\'emoin (T). Les param\`etres rythmiques \'etudi\'es montrent une diminution de la proportion des intervalles vocaliques sur tout l'\'enonc\'e, ainsi qu'une augmentation de la dur\'ee des intervalles consonantiques, moins variables, chez les CT-. La mobilisation des plis vocaux serait plus complexe et la r\'ealisation des consonnes semblerait mettre en difficult\'e les CT-. Cette \'etude innovante sur le rythme des CT-, a tout son int\'er\^et pour r\'epondre aux attentes des patients et des professionnels de la voix.},
    keywords = {rythme,parole,nerf laryng\'e sup\'erieur,thyro{\"\i}dectomie,qualit\'e vocale},
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5783.pdf"
}
